\input mestrucs.tex
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.
\usepackage{colortbl}
%\input D:/Gil/tex/mestrucs.tex
%\input D:/Gil/tex/arrows.tex
%---- Dimensions des marges ---
\usepackage{multicol}
%\ds{00/00/00}{classe}{numéro}{1 heure}
%\dm{00/00/00}{classe}{numéro}





\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Fiche d'exercices n°6} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}


\renewcommand{\arraystretch}{2}
~\\~\\


\begin{center}
\textbf{Les trois parties sont indépendantes}
\end{center}

Deux frères ont hérité d'un terrain que l'on peut assimiler à un triangle rectangle.\\
L'aire de ce terrain est égale à \nombre{2400}~m\up{2}.

Ils désirent construire un muret afin de partager ce terrain en deux parcelles de même aire, soit \nombre{1200}~m\up{2} par parcelle.

Pour cela, on partage le terrain selon un segment $[MN]$, $M$ et $N$ étant respectivement sur les côtés $[CB]$ et $[CA]$. Les droites $(MN)$ et $(AB)$ sont parallèles.

 Dans tout ce problème, l'unité de longueur est le mètre. On donne : $AB=60$ et $BC=80$.

\medskip

\begin{minipage}[c]{0.58\linewidth}

 ~\\~\\~\\
 \begin{center}
 \textbf{- Partie A -}
\end{center}


 Dans cette partie : $CM=50$.
\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item Justifier que $MN=37,5$.
\item Comparer les aires du triangle $CMN$ et du trapèze $ANMB$ après les avoir calculées.
\item Pour que les deux aires soient égales, doit-on placer le point $M$ à plus de 50 m de $C$ ou à moins de 50 m de $C$ ?
\end{enumerate}

\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}[c]{0.28\linewidth}
\psset{unit=1cm,dotscale=0.1}
\begin{pspicture}(-.5,-.5)(4.5,4)
\pstGeonode[PosAngle=-90](0,0){B}
\pstGeonode[PosAngle=90](0,2.8){A}
\pstGeonode[PosAngle=0](3.7,0){C}
\pstHomO[HomCoef=0.62,PosAngle=45]{C}{B}[M]
\pstHomO[HomCoef=0.62,PosAngle=45]{C}{A}[N]
\pstLineAB{A}{B}
\pstLineAB{A}{C}
\pstLineAB{C}{B}
\pstLineAB{N}{M}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](0,-0.6){b}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](3.7,-0.6){c}
\pstLineAB[linestyle=dotted]{b}{c}\lput*{:U}{$80$}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](-0.32,0){b'}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](-0.32,2.8){a}
\pstLineAB[linestyle=dotted]{b'}{a}\lput*{:R}{$60$}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](0,-0.3){b''}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](3.7,-0.3){c'}
\pstHomO[HomCoef=0.62,PointSymbol=none,PointName=none]{c'}{b''}[m]
\pstLineAB[linestyle=dotted]{m}{c'}\lput*{:U}{$50$}
\psline[linewidth=1pt](0.2,0)(0.2,0.2)
\psline[linewidth=1pt](0.2,0.2)(0,0.2)

\end{pspicture}
\end{minipage}

\bigskip
~\\~\\

\begin{minipage}[c]{0.58\linewidth}
\begin{center}
 \textbf{- Partie B -}
\end{center}

 \medskip

 On veut déterminer la distance $CM$ pour laquelle l'aire du triangle $CNM$ est égale à \nombre{1200}~m\up{2}.

On pose $CM=x$.

\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item Démontrer que $MN=\dfrac{3}{4}x$.
\item Démontrer que l'aire du triangle $CNM$, exprimée en m\up{2}, a pour mesure : $\dfrac{3}{8}x^2$.
\end{enumerate}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}[c]{0.28\linewidth}
\psset{unit=1cm,dotscale=0.1}
\begin{pspicture}(-.5,-.5)(4.5,4)
\pstGeonode[PosAngle=-90](0,0){B}
\pstGeonode[PosAngle=90](0,2.8){A}
\pstGeonode[PosAngle=0](3.7,0){C}
\pstHomO[HomCoef=0.69,PosAngle=45]{C}{B}[M]
\pstHomO[HomCoef=0.69,PosAngle=45]{C}{A}[N]
\pstLineAB{A}{B}
\pstLineAB{A}{C}
\pstLineAB{C}{B}
\pstLineAB{N}{M}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](0,-0.6){b}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](3.7,-0.6){c}
\pstLineAB[linestyle=dotted]{b}{c}\lput*{:U}{$80$}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](-0.32,0){b'}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](-0.32,2.8){a}
\pstLineAB[linestyle=dotted]{b'}{a}\lput*{:R}{$60$}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](0,-0.3){b''}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](3.7,-0.3){c'}
\pstHomO[HomCoef=0.69,PointSymbol=none,PointName=none]{c'}{b''}[m]
\pstLineAB[linestyle=dotted]{m}{c'}\lput*{:U}{$x$}
\psline[linewidth=1pt](0.2,0)(0.2,0.2)
\psline[linewidth=1pt](0.2,0.2)(0,0.2)
\end{pspicture}
\end{minipage}
~\\~\\
\newpage
\begin{enumerate}[\bf 3.]
\item Soit $f$ la fonction qui, au nombre $x$ appartenant à l'intervalle $[0\,;\,80]$, associe l'aire du triangle $CMN$.\\
On note $f : x \longmapsto \dfrac{3}{8}x^2$.

Ci-dessous, on a construit la courbe représentant la fonction $f$.


\begin{center}
\psset{xunit=0.13cm,yunit=0.0048cm,dotscale=0.1,algebraic=true}
\begin{pspicture}(-5,-50)(90,2400)
\psaxes[labelsep=1mm,labelFontSize=\scriptstyle,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt,Dy=100,Dx=10]{->}(0,0)(-5,-50)(80,2400)
\multido{\n=0+5}{17}{\psline[linewidth=0.2pt](\n,-50)(\n,2400)}
\multido{\n=0+50}{49}{\psline[linewidth=0.2pt](0,\n)(80,\n)}
%\multido{\n=0+10}{9}{\rput[d](\n,-40){\scriptsize{\n}}}
%\multido{\n=0+100}{24}{\rput[d](-4,\n){\scriptsize{\n}}}
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psplot[plotpoints=5000,linecolor=blue]{0}{80}{(3/8)*x^2}
\end{pspicture}
\end{center}

	\begin{enumerate}[\bf a.]
		\item À l'aide de cette courbe, déterminer où il faut placer le point $M$ pour que les deux parcelles aient la même aire.
		
		\emph{On donnera une valeur approchée.}
		\item En résolvant une équation, déterminer la valeur exacte de $x$ pour laquelle les deux parcelles ont la même aire.
		\item En déduire la valeur exacte de la longueur $MN$ du muret puis donner une valeur approchée au dm près de $MN$.
		
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
 \textbf{- Partie C -}
\end{center}
 \medskip

\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item Le muret est construit avec des briquettes de 20~cm de longueur et de 10~cm de hauteur. Calculer le nombre de briquettes nécessaires à la construction de ce muret de 42,20~m  de longueur et de 1~m  de hauteur.
\item Sachant que 20~briquettes coûtent 35~\EUR, calculer le coût du muret.
\end{enumerate}

\end{document}













\end{document}
